URL: http://www.gmw.cn/01gmrb/2004-07/09/content_55126.htm

                            [guangminglogo.gif]


 <h>                       科学研究成果质与量的辩证关系
 <h>                             质量比数量更重要
 <h>                      中国科学院院士　邹承鲁　王志珍

 <h>                                院士论坛

 <p>  　　编者按：如何正确看待当前科研成果数量和质量的状况，现已成为中国科技
   界必须认真考虑的一个严肃话题。众所周知，近年来我国科研机构和高校的论文
     数量增长很快，但是真正在国际上有影响的论文却不多。有资料显示，从1

   993年到2003年的十年间，在国际科学引文检索排名中，各学科被引证最多的前2
   0篇论文中，没有1篇是中国科学家的论文；前100篇中，我们只有2篇；前1000篇
   中，我们只有14篇。邹院士和王院士在文章中不仅指出了这个突出问题，还对基
   础研究成果在质的方面的客观评价指标做出了深刻分析和评述。希望本文所探讨
   的问题能引起广大科技工作者的关注和思考。从本期开始，“院士论坛”专栏由
    中国科学院、中国工程院和光明日报合办，它将以崭新的面貌与您见面，欢迎
                      两院院士积极投稿，欢迎读者点题。

     

<p>   　　邹承鲁：生物化学家。1923年生于山东省青岛市。1945年毕业于西南联大化
   学系，1951年获剑桥大学生物化学博士学位。中国科学院生物物理所研究员。由
   于在人工合成胰岛素、蛋白质和酶学方面的贡献，获第三世界科学院生物学奖等
   。曾获国家自然科学一等奖两次、二等奖四次，及中国科学院自然科学奖等奖项
                                   多次。

            

 <p>  　　王志珍：生物化学与分子生物学家。1964年毕业于中国科学技术大学生物物
   理系。中国科学院生物物理研究所研究员、生物大分子国家重点实验室学术委员
   会主任。曾获2002年第三世界科学院基础科学奖（生物学奖）、2002年和1996年
   国家自然科学奖二等奖以及中国科学院自然科学奖一等、二等奖和科技进步奖二
                                  等奖等。

 <h>                    现在应该是强调科研成果质量的时候了

 <p>  　　在科学研究成果的评价中，关于质与量的辩证关系现在应该是充分认识并正
                              确处理的时候了。

 <p>  　　从上世纪80年代，为了促进我国科学基础研究走向世界，并改变当时普遍存
   在的“吃大锅饭”的低效状态，我国开始注意并重视研究论文要投到SCI收录的
   又荆因为SCI收录了全世界主要的科学刊物，进入SCI是走向世界的必局路。经
   过近二十年的努力，我们高兴地看到，根据中国科学院文献情报中心的统计，我
            国近年来的SCI论文总数不断攀升，从1991年的7705篇已经
   增加到2002年的39013篇（包括香港）；世界排名从第15位跃居到第6位。这个统
   计数字强有力地表明，我国科学界在最近十年内基于国内的工作进入世界文献在
                                数量方面已经
   有了很大的进步，在国际科学界的地位有了明显的提高，这是一个极为可喜的现
                                    象。

  <p> 　　十多年前，宣传一下SCI，提倡把研究论文投到SCI收录的杂志，我们认为是
   有积极意义的。年长的同志们应该还记得，改革开放前长时间内，在一些单位中
   ，科学上的评价多数是依靠领导人的喜恶。流传着这样一句话：“多干的不如少
   干的，干活的不如不干的，不干的不如捣乱的”。现在的年轻人大概不能理解，
   但它确实很生动地表达了当时的实情。因此，在科学评价中引入一种相对客观的
   标准，即使是一种有缺陷的标准，与没有标准相比，应该是一种进步。事实是，
   许多研究所和大学都有记录，这几年发表在SCI收录的杂志的论文数大幅度上升
   ：廖抟晌剩在总体上，这十年中，我国科学界在走向世界的道路上快马加鞭、
                            大大向前跨了好几步。

 <p>  　　但同时，我们也应该清醒地认识到，在数量上迅速增长的同时，论文质量还
   不能令人满意，在高质量论文的产出方面我们还面临严峻的挑战。特别是最近几
   年尚存在一些片面的认识和做法，譬如单纯追求SCI论文数目，有些人可能只做
   一些小的容易发表的文章，而不敢或避免去攻克有重要意义但非常艰难的科学问
   猓表现为浮躁、急功近利。这种现象引起了许多科学家的忧虑，因为这样发展
   下去只会导致科学研究低水平重复，导致我国最终不能进入世界科学强国。因此
   现在是从对量的重视转而对质的提高提出明确要求的时候了！是否可以说前些
                            时侯对数量的重视已经
   完成了它的历史任务，现在需要及时地强调质量了！当然，强调质量并非对数量
   的重要性忽视不顾，数量是质量的基础，先要有量方面的积累，才能谈到质方面
   的飞跃。在这个意义上，不能说前一时期对量的重视是错误的，也不能说今后对
   研究生毕业的考核，全面评价一位科学家的贡献，评价科研单位或研究型大学的
                    水平，就完全不能用SCI论文的要求了。

<h>                  如何看待基础研究成果在质上的客观评价指标

<p>   　　关于基础研究成果在质方面的客观评价指标，我们认为至少可以考虑两方面
                     ：一是在顶尖级刊物上发表论文的情况
          请参考中国科学院文献情报中心对不同学科的顶尖级刊物的选择
   。二是已发表论文被引用情况。这两项实际上也是国际上一般衡量基础研究成果
             水平常用的衡量标准。在顶尖级刊物上发表论文通常会经
   过国际同行知名科学家的严格评审。根据中国科学院文献情报中心的统计，虽然
                            我国SCI论文总数已经
   从世界排名第15名升至第6名，但无论是在顶尖级刊物上发表论文的数量（第14
   唬,还是已发表论文的被引用情况（第19位），虽然近年来也都有提高，各个学
   科提高程度也各不相同，但总体说来，在国际上排序仍然较低，与科学先进国家
   仍有较大的差距。所以说，我国的科学论文虽然在数量上有迅速的增长，但总体
   说来要在质量上赶上世界先进水平还任重道远。而反映一个国家的科学水平主要
                            是看科学研究的质量。

<p>   　　对于在顶尖级刊物上发表论文，在论文发表的同时已可作出一定的评价；而
   根据论文被引用情况的评价却往往需要等待一些时间。我们还应该清醒地看到,
   任何衡量标准都不是绝对的，国际顶尖刊物有时也会发表有严重错误的论文，而
   胀刊物有时也会发表高质量的论文。一篇被引用数极高的论文有时也不一定学
  术意义很高。但无论如何，高引用数总是代表工作得到了国际同行的注意和承认
   并具有一定的影响。在考虑引用数目时应该排除自我引用，还应该考虑引用中
          那些持反对观点或指出论文错误的所谓负面引用。据我们多年经
   验，在总引用数达到一定数量（例如百次以上）之后，这两方面的影响就会相对
                                   减小。

<p>   　　有的科学家认为同行评议才是最好的客观评价方法，这在一些国家可能是行
   之有效的方法，但我们认为现阶段这种方法在我国可能很难成为一种行得通的客
   观方法。这种评议通常从全世界范围内遴选同行，而我国有一定水平的科学家队
   伍相对较小，较难找到近似专业的所谓“小同行”参加评议。即使找到少数的“
               小同行”，与申请人也通常互相熟识，熟人之间或碍
   于情面或涉及种种微妙关系而往往不能畅所欲言，或搀杂个人恩怨也不能实事求
   是。这些问题加上媒体炒作、名人效应或其他一些非学术性因素，就很难对成果
   进行公正的评价。这些情况甚至在国家自然科学奖评选中也难免出现。国家自然
   科学奖一等奖是我国一个时期中自然科学基础研究成果的最高奖项，应该说是经
   过了多轮的严格的同行评议，但仍然有一些获国家自然科学奖一等奖的主要论文
   成果在国际上的引用数不高，其中多数还是国内引用。有的在排除自我引用后，
                       国际文献中的引用数仅为个位数。

<p>   　　在上述两种评价标准中，我们认为论文被引用情况更能反映论文对国际科学
   界的影响。应该指出，国际引用数在一定意义上实际上可以认为是国际同行评议
   结果，因此是更为重要的。一般情况下，在论文发表两年后引用数达到高峰，以
   后逐渐下降。少数有价值的论文在发表几十年以后仍不断被人引用，说明这些论
   文在科学上的长远意义。因此，必须要有点耐心等待一定的时间，运用“引用情
   况”进一步对研究成果进行必要的较为客观的评价。一项科学成果的长远价值，
   还可以看它被本学科教科书引用的情况。如果不仅被教科书所引用，并且在书中
             被详细介绍，标志这项成果有重要的和长远的科学意义。

<p>   　　论文发表后立即进行热烈的宣传，其实不如等一些时间看一下国际同行的反
   映再做宣传更好。至于极少数人在论文尚未发表，甚至还只有初步结果时，就迫
   不及待地通过媒体进行宣传炒作，这是极不严肃的科学态度，是当前科学界急功
                         近利和浮躁之风的一种表现。

<p>   　　一篇重要论文的完成一般是在看准了重要科学问题的基础上，需要合理的实
   验设计，较大量的可靠数据的积累，充分地支持创新的思想。因此决不是一蹴而
                         就的，而需要较长时间的、经
   历千辛万苦的劳动。我们应该大力鼓励、提倡并在具体政策上保证那些敢于探索
   、不畏艰难攀登、有“蚂蚁啃骨头”的持之以恒精神、有志献身科学的科学家。
             我们应该大力刹住浮躁之风，彻底改变急功近利的观念。

<p>   　　根据中国科学院文献情报中心的统计，我国在顶尖级刊物上发表论文数和已
   发表论文的被引用情况近年来都在不断攀升，向我们展示了光明的前程。我们深
   信，我们如果现在立即将对论文数量的重视转向论文质量的重视，正确处理质与
        量的辩证关系，必将从根本上推动我国科学研究事业真正走向世界。
    
